\section{Introdução}\label{intro}

% Resumo do Capítulo \ref{intro} e \ref{durkheim} do Livro Um Toque de Clássicos: Marx, Durkheim e Weber por \citeonline{quintaneiro2003toque}.


A sociologia emerge em meados do século XIX, tendo objetivo de entender as mudanças sociais, políticas e econômicas da sociedade.
O século XVI serviu de amostragem para o estudo, em virtude às correntes de pensamentos oriundas do racionalismo, empirismo e iluminismo, estabelecendo o período Renascentista.
Tal período foi marcado por instabilidade e crises em diversos setores da sociedade, como cultural, moral e material \cite{quintaneiro2003toque}.
Portanto, a sociologia surgiu para interpretar os eventos ocorridos nessa cronologia.



\subsection{Mudanças resultantes da industrialização}

As mudanças resultantes da industrialização aconteceram de maneira súbita e quase imperceptível para os que presenciaram o evento histórico.
Tal intervalo de tempo foi marcado pelo fim do Renascimento, que sucedeu o período Medievo.
A ruptura ocorreu com o êxodo rural em busca de melhores condições de vida e suprir as demandas industriais, porém ocasionam diversos problemas habitacionais e sociais, visto que as cidades não possuíam infraestrutura para comportar a demanda populacional.

O ponto de inflexão foi o século XVIII que adotou políticas sanitárias, incremento da produção do setor alimentício e industrial, de forma que reduziu a taxa de mortalidade. 
Além disso, aumentou a expectativa de vida e populacional, porém os cidadãos enfrentam condições precárias de trabalho.

O advento da modernidade estabeleceu a padronização de compromisso baseado pela percepção da hora, reconhecimento da infância e o direito ao casamento por escolha mútua.
Entretanto, existia uma lacuna entre o núcleo familiar da nobreza aos populares.
Portanto, a sociologia se cristalizou ao entender os motivos prováveis que levaram a ruptura nas relações sociais ao decorrer desse período \cite{quintaneiro2003toque}.



\subsection{Antecedentes intelectuais da sociologia}

A Antiguidade Clássica era fundada em corrente de pensamento individualista.
O primeiro embate a essa corrente de pensamento foi a Reforma Protestante, no qual defendeu que o destino dos homens a eles pertencem, removendo assim a convicção que a Igreja era soberana.
Resultando diretamente na educação das universidades católicas que passaram a adotar as ciências naturais e exatas \cite{quintaneiro2003toque}.

A Revolução Francesa desafiou o poder autoritário da monarquia, de forma a contribuir para liberdade, fraternidade e igualdade.
Sendo os pilares para a democracia. 
A série de ideias centradas na razão ganhou força, tornando-se protagonista, dando assim origem ao Iluminismo. 

Montesquieu contribuiu para a fundação do Estado moderno por intermédio da concepção da Teoria da Separação de Poderes e as Concepção de Pesos e Contrapesos.
Jean-Jacques Rousseau parte da concepção de ausência de desigualdade.
Defende que o homem é livre, só que na formação da sociedade e das leis, ele perde a sua liberdade, assim, se torna escravo do material, de maneira a ser o primeiro progresso de desigualdade.

\subsection{Primeiras sociologias: ordem, caos, contradições, evolução}

Os pensadores conservadores atribuem a imoralidade e incompaixão ao enfraquecimento das igrejas e a monarquia, que garantem a estabilidade social e os bons costumes.

A inutilidade da aristocracia para sociedade da época defendida por Claude Henri de Rouvroy (Conde Saint-Simon), que fundava a existência de classes sociais dotadas de interesses conflitantes, em conflito com a nobreza e apoiando os proprietários.
Estabeleceu a base da sociedade em categorias: produção material, divisão do trabalho e propriedade.
Inspirando as obras de Marx, Engels e Durkheim \cite{quintaneiro2003toque}.

Auguste Comte, cunhou o termo Sociologia, defendeu a necessidade de conhecer as leis sociais a fim de prever os fenômenos sociais e agir com eficácia, denominou assim de sistematização dos pensamentos humanos integrando ao Conjunto do Positivismo.
Além disso, Comte sustentou a evidência do predomínio do coletivo, justificando que o pensamento individualista é uma construção do pensamento pré-positivo.

Darwinismo social explica a diferença social é fruto da evolução natural, tal teoria foi elaborada por Herbert Spencer.

Sociologia moderna é formada por três pensadores: Karl Marx, Émile Durkheim e Max Weber \cite{quintaneiro2003toque}. 
O primeiro, baseava a materialização da sociedade, por intermédio do trabalho e propriedades.
O segundo, testemunhou a Terceira República Francesa e também adotou o Positivismo. 
Por fim, o  Anticapitalismo romântico.
Portanto, a razão promove a liberdade do indivíduo e a Sociologia continuamente sofre as influências de seu contexto.
