\section{Psicologia da Gestalt}\label{gestalt}

A Psicologia da Gestalt é uma escola de psicologia baseada na ideia de que nós experimentamos coisas como totalidades unificadas. 
Em vez de quebrar pensamentos e comportamentos em seus elementos menores, os psicólogos da Gestalt acreditam que é necessário realizar o panorama da experiência. 
De acordo com os pensadores da forma, o todo é maior do que a soma das suas partes.

Fundada sobre a proposta de compreender o ser humano em um todo, ou seja, o todo é maior que a soma das suas partes.
O surgimento desta escola foi na Europa, sendo desenvolvida em dois países, a Alemanha e a Áustria, ainda durante o século XIX em resposta ao Estruturalismo e ao Associacionista.
Contribuiu para o estudo sistemático do processo psicológico da percepção e procurou esclarecer o papel dela na organização da aprendizagem.
De modo que as teorias associacionistas vêem os fenômenos psicológicos como resultantes da soma de pequenas sensações, reações, percepções, enfim, de um somatório de partes que se combinam de maneira mecânica.
Já para o Gestalt é necessário compreender o homem por completo e não apenas as partes, assim se provou a escola coerente e coesa em seu estudo para compreender o ser humano~\cite{silva2007psicologia_educacao}.

A utilização do método científico por meio da observação de um problema gera uma hipótese, que será provada pela experimentação que sustenta a teoria. 
Destarte, Wolfgang Kohler para sustentar os seus estudos sobre o desenvolvimento da inteligência e da
aprendizagem, utilizou chimpanzés em situações de resolução de problemas práticos e, dos resultados obtidos com estes animais, derivou idéias sobre a aprendizagem humana. 
Por conseguinte, o resultado do estudo nomeou de insight, que é o momento em que o campo perceptivo se reorganiza frente a um conhecimento novo. 
Importante ressaltar que em uma primeira observação não é possível determinar ao certo, porém ao ser analisado a solução é trivial.
Portanto, a Psicologia da Gestalt defende o isomorfismo entre os fenômenos psíquicos e os
processos cerebrais a eles subjacentes, ou seja, o funcionamento psicológico apresenta propriedades semelhantes ao funcionamento cerebral \cite{silva2007psicologia_educacao}. 
Logo, o processo de aprendizagem tende a variar de pessoa para a pessoa, a utilização dos
conceitos na Gestalt, no entanto obedecem a regras de percepção sensoriais comuns a maioria das pessoas conforme a sua faixa etária, essas são percepções baseadas em sua maioria nos aspectos fisiológicos, isto é, independente de influências externas como papel social, econômico ou cultural.
