\section{Behaviorismo}\label{behaviorismo}

Considerado uma teoria ambientalista. 
Os behavioristas procuram estudar os aspectos objetivos, observáveis e mensuráveis da atividade psicológica, deixando de lado aspectos subjetivos, considerados não mensuráveis. 
Por isso, seus partidários deixaram de lado o estudo da mente e voltaram-se para o estudo do comportamento.

Reflexologistas sustentavam que o caminho adequado para estudar a aprendizagem era a investigação fisiológica dos reflexos. Pesquisa com maior relevância e reflexos condicionados.

Reforço é tudo aquilo que aumenta a probabilidade de uma resposta associada anteriormente a um estímulo acontecer novamente. É consequência dos comportamentos, como as recompensas, por exemplo, que costuma fazer com que eles se repitam.
O principal experimento é a caixa de Skinner idealizada por Burrhus Frederic Skinner para avaliar os  métodos de reforços, tanto positivos quanto negativos \cite{silva2007psicologia_educacao}.

Os resultados dos estudos de Skinner refletem em trabalhos ainda hoje, tendo a visão ambientalista da aprendizagem. 
As críticas tomam a proposta de Skinner de modelagem do comportamento como algo autoritário, que desconsidera o que se passa na mente do aprendiz, impondo a ele o desenvolvimento dos comportamentos
socialmente valorizados que implica na liberdade de escolha.

---

Behaviorismo tornou-se uma escola de pensamento dominante durante os anos 1950. 
Foi baseado na obra de pensadores como:

John B. Watson
Ivan Pavlov
BF Skinner

Behaviorismo sugere que todo o comportamento pode ser explicado por causas ambientais e não por forças internas. Behaviorismo é focado em comportamento observável . Teorias da aprendizagem, incluindo o condicionamento clássico e condicionamento operante foram o foco de um grande esforço de investigação.
A escola comportamental da psicologia teve uma influência significativa sobre o curso de psicologia, e muitas das ideias e técnicas que surgiram a partir desta escola de pensamento ainda são amplamente usadas hoje. Treinamento comportamental, sistemas de fichas, terapia de aversão e outras técnicas são frequentemente utilizadas em programas de modificação de psicoterapia e de comportamento.
